【沈旭暉】放棄參選功能組別，只靠美國，真係可以2020立刻真雙普選?

「廢除功能組別，立刻真雙普選，南望王師又一年」：鍵盤表態後，手段是如何？（上）

上週獲民間記者會邀請，出席他們題為「功能組別／每席必爭／光復議會／時代戰役」的記者會。在過去八個月，我婉拒了他們多次，原因很實際，受眾光譜重疊有限，對雙方都沒有好處。所以他們處於「深黃勇武系」、主動關注通過功能組別爭取雙普選，令人出乎意料。他們不斷告訴我，勇武同樣是食腦的，雖然討厭功能組別，但此刻想不到更直接爭取五大訴求的辦法，whatever that works，而在連登、Tg的主流意見，其實相當支持；又說有鑑於我多年來承受haters能力頑強，而依然健在，希望「通過」我進一步促進討論，讓反對聲音的非邏輯性暴露人前，然後就專心處理真正的對手，令人哭笑不得。答應了就應該盡做，這裏不妨再回應一下反對參與這屆功能組別選舉的八大論點。

一、「我們要廢除功能組別、立刻真雙普選，怎可以現在參與功能組別？」

這混淆了「目標」和「手段」。兩條路線爭取的目標，口中說的，都是廢除功能組別，問題是手段如何。其中一條認為，這屆選舉有可能顛覆制度、達到普選（見前文），是否同意，可仔細討論；至於另一條的手段，又是如何？通常到了這裏，不是彷彿靠念力救港，在網上寫一萬遍「我要真普選」、「你們都出賣民主」，就能如願；就是籠籠統統一句：「靠美國」。

那就讓我們具體討論，如何靠美國。

二、「美國已經承諾幫手，點解仲要捨近圖遠？」

美國去年通過《香港人權與民主法案》，的確有以下條文：支持香港建立「真正民主選項」，香港選民可以「自由和公平地提名及投票」，並在2020年，能公開直接選出全體立法會議員及行政長官。以上是願景，正如每一個國家的所有政策，都有無數外交語言的願景。要是香港定時定刻的在2020年（對，還有10個月就過去）不能如願，美國又可以如何？

根據程序，首先是美國駐港領事館撰寫年度報告，評價法案定義的香港自治情況；然後國務院根據報告，建議跟進方式。理論上，可以甚麼也不做、可以純口頭表態、可以直接經濟施壓（「2020年香港沒有雙普選就對中國經濟制裁」）、可以出兵。上述選項當中，大家不妨各自評估。個人自然認為美國不可能為此出兵，頂多可能在下一輪中美貿易談判中，一如上一輪，「提及」香港問題，特朗普也如此說；至於「沒有普選就制裁」，而且還要是有效的制裁，至今沒有人說過；而下一輪貿易談判是否在今年美國選舉年發生，也很成疑問。

反正2020年很快就過，不能騙人。要是美國沒有盡力向中國施壓、讓香港今年真普選，或真的用盡方法、但中國依然不就範（個人判斷可能性極大），all in「靠美國幫手」的香港人，可以怎樣？號召百萬人當聯署師？向美國駐港領事館遊行示威？支持民主黨把特朗普選下台，然後再期盼新總統？還是衝擊白宮？期盼王師一年又一年，難道就是做實事？單靠美國這條「路線」，究竟有沒有任何活生生的美國decision-maker有任何示意？還是純粹建構一個星戰形象的「美國」，作為宗教上全知全能的神來逃避現實？

美國盡全力改變別國內政，自然有先例，但需要無數前設，反例數目，卻是幾何級數的更多。我剛從波羅的海三國回來，當地人就不斷回顧：蘇聯1940年吞併三國後，美國一直拒絕承認、強調三國依然是獨立國家、保留雙邊外交關係、官方立場自然是要蘇聯離開三國，三國民間也一度寄望美國出兵。最終三國在1990-91年才能重新獨立，靠的不是美國，而是自己。

三、「參與功能組別選舉，增加佢認受，美國就唔會幫我地」

一個制度有沒有認受性，來自一籃子因素。蘇聯末年參與愛沙尼亞議會選舉的人，都知道目的是取締蘇維埃議會，美國不會因此而研判「蘇維埃議會有民主認受」；薩達姆時代的伊拉克選舉有極高投票率，不會令政權的民主成份得到國際認受；北愛新芬黨和愛爾蘭共和軍一體兩面，不會因為參加了英國國會選舉，就等同接受英國管治、不再勇武。香港制度沒有認受性，已經是common sense，不需要做或不做任何事去論證。

退一萬步，哪位美國政客傳遞了「參與功能組別選舉、就不支持香港人」這訊息？台灣民主化前的威權「選舉」充滿不公平性，無不有黨外人士參加，包括剛成立時的民進黨，美國是否因此而離棄台灣民主化？假如既要靠美國、又不閱讀美國前科，也可以回看香港歷史。今天功能組別的35席，源自2010年政改方案增加5席超級區議會議席，當年美國駐華大使訪港，投票前就預測方案通過，並肯定方案對落實普選有正面作用，「有信心爭議性議題可達成共識」。方案通過後，美國公開表示歡迎，北京沒有警告美國不要說三道四，愛國媒體反而高調報導「美國支持政改」。

事實上，絕大多數美國政客不會具體評論香港內政，會評論的寥寥可數。即使是被美國人視為最支持香港抗爭者、「靠美國幫手論者」奉若神明的「美國共和黨香港首席KOL」Soloman Yue，Twitter上也是呼籲香港人盡力參與功能組別選舉、寸土必爭，起碼是Plan B也好，「美國會依然爭取普選、但不認為駱主任會同意」。至於美國駐港朋友開口閉口說「不要單把普選期望在我們」，已不在此列。

提出以上「參與功能組別美國就唔理我地」這「邏輯」和casualty的美國政要、學者或分析員，究竟有沒有？如有，是誰人？希望開開眼界。我們在遠方如盲目相信美國、卻不講求具體行動，只令人想到高喊「信政府，唔怕」的中國大媽。回到現實，美國是全球最大的政治實體，行動背後都有利益和實力的考量，如果香港人無法為捍衛香港價值爭取各種實力，爭取真雙普選，只是空談。

噚日喺另一個post講「目標」同「手段」係兩回事
其實呢樣嘢根本常識
但就畀人話我泛狗、戇鳩

四、「邊個參與功能組別，就係出賣民主原則」

再退一萬步，要是因為現在的政權沒有認受，任何形式的觸碰就是出賣理念，這邏輯就必須連貫。首先，自然不能參加同屬功能組別的超級區議會選舉；而且其實同樣不應參與立法會直選，因為反正單有直選議員、在扭曲制度下，也完全不可能作出任何改變（諷刺的是加上功能組別議員，反而可以）。根據同一邏輯，區議會選舉也不應參與，反正政府可以不重視。

選舉以外，根據同一邏輯，使用任何政府提供的設施，同樣會讓人感覺到這個不義政府的存在，也很不該。假如有朋友真心希望這樣走，精神上、文宣上，自然可以，但技術上，「基本教義派」只要生活在香港，就不可能。

這方面，我們應該學習「紅色經濟圈」的實事求是。1949年後，中共在香港有嚴密組織、有代理人、有經濟體、有文宣組，但對港英位置，「寸土必爭」。所以民建聯元老譚耀宗早在1985年就是立法局議員，一而再、再而三，宣誓效忠英女王。就是九十年代大罵彭定康的新九組「三違反」、「千古罪人」，工聯會的陳榮燦，就是這樣奪得議席、並過渡1997。難道香港人爭取訴求的智慧，尚不如共產黨？

又是根據同一邏輯，即使明知道立法會過半數、選委過半數、2022年出現非建制特首、通過新政府法案，能永久制衡警察加薪撥款，也必須放棄，眼白白看著不斷的警暴、濫捕，一代人成為condom，卻是南望王師一年又一年、三年又三年，始終未至。這不是理性的選擇。

（關於另外四點，見下篇）

明報筆陣，2020年3月2日

pishhhhhhhh

我懷疑根本係好多五毛叫人唔好爭功能組別

信世界仔都唔信白票撚
自己都唔撚救自己等老美?
人權關係法真係制裁到POPO?
做唔到嘛? 就自己努力啦

唔洗懷疑,100%係
同區選時一樣

Push

完美邏輯屌打白票兵團

講真，兩邊論述都有睇，
我覺得反對參選功能組別既派別理據同解釋弱好多。
講真，我都好想聽一個好有力叫人唔好選既講法，但目前冇。

2016年超區射落海既人

反對理據已經比上面果4個point屌打曬
然後haters得番「大灣暉」一句作反撃

推

認真邏輯post冇狗敢入
班狗響番「你對唔對得住手足」既口水post嘈幾十頁

除咗佢背景可以有嘢挑剔吓 佢嘅論述仲有乜嘢可以挑剔啊 單係邏輯能力都屌打晒9成9嘅香港政客啦 更加唔好話堆三流評論員同九流網上軍師啦

agree,仲話佢紅底唔可信

push

佢哋根本道德綁架咗手足

拉

若豬奶直接偷襲珍珠港,咁係另一種畫面.
依豬奶或法西斯嘅必然發展路徑嚟講,上述畫面又係必然嘅啵.美國係匹夫無罪,懷璧其罪. 對於豬奶儒奴法西斯嚟講,美國係佢地擴張發展嘅障礙嚟.
家下呢單無肺,你點知豬奶無故意釋放某D帶住任務嘅美籍豬奶人,大量潛回美國進行播毒呢? 當然你可以話係咩陰謀論,問題戰爭狀態下,有咩考量唔係陰謀論出發呢? 對方下下都想你死,要你命嘅啵.